\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}
\usepackage[a4paper, left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=3cm]{geometry} % kleinere Ränder

% Umlaute in der Datei erlauben, auf deutsch umstellen
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

% Mathesymbole und Ähnliches
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}

% Abbildungen
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,calc}

% Reelle, Natürliche, Ganze, Rationale Zahlen
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}

% Fraktur für Strukturen
\newcommand{\A}{\ensuremath{\mathfrak A}}
\newcommand{\B}{\ensuremath{\mathfrak B}}
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathfrak C}}
\newcommand{\I}{\ensuremath{\mathfrak I}}

% Makros für logische Operatoren
\newcommand{\xor}{\ensuremath{\oplus}} %exklusives oder
\newcommand{\impl}{\ensuremath{\rightarrow}} %logische Implikation

% Meistens ist \varphi schöner als \phi, genauso bei \theta
%\renewcommand{\phi}{\varphi}
%\renewcommand{\theta}{\vartheta}

% Aufzählungen anpassen (alternativ: \arabic, \alph)
\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}



\begin{document}

% Kopfzeile (nur Nummer der Übung und Namen/MatrNr. müssen verändert werden)
{\raggedright
\begin{tabular}{l}
    BUS \\
    SS 2020 \\
    Gruppenummer\\
\end{tabular}}
\hfill
{\Large Übungsblatt 5}
\hfill
\begin{tabular}{r}
    Viet Dung Tong, 400498 \\
    Thu Van Dao, 405434 \\
    David Tran, 381344
\end{tabular}
\hrule


% Hier geht die eigentliche Lösung der Aufgaben los

\section*{Aufgabe 5.1}
Nein. Wenn die Semaphoren keine Warteschlangen assoziieren, kann es passieren, dass die Gruppen sehr lange warten: Gegeben sei folgende Ankunftsreihenfolge: Reporter, Politiker, Reporter, Politiker. Theoretisch sollte nun eine Gruppe losgehen, aber falls der erste Politiker den ersten Reporter, und der zweite Politiker den zweiten Reporter triggert, bleiben diese weiterhin dort stehen und den Fahrstuhl nicht benutzten. \\
Wir können einen weiteren Semaphore $\mathtt{reporterGoes}$ hinzufügen. Dafür muss an den Anfang von $\mathtt{reporterArrives}$ noch ein $\mathtt{wait(reporterGoes)}$; \\
und an das Ende ein $\mathtt{signal(reporterGoes)}$;. Außerdem muss am Anfang des Endes der Pressekonferenz auch ein $\mathtt{reporterGoes}$ signalisiert werden. Dadurch ist nur noch jeweils ein Reporter in der Lage, auf Politiker zu warten.

\section*{Aufgabe 5.2}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Wir benutzen Mutexe Token und Flag. Funktion \texttt{add(element)} hat den Zugriff, wenn \texttt{turn = 0} und \texttt{flat[0] = TRUE}. Funktion \texttt{pop()} hat den Zugriff, wenn textit{turn = 1} und \texttt{flat[1] = TRUE}. \\
Funktion \texttt{void enqueue.add(element)}: 
\begin{verbatim}
    void add(element) { 
        Element current = head;
        flag[0] = TRUE;
        turn := 1;
        while (flag[1] && turn == 1) { noop; }
        while (isFull) { noop; }
        while (current.next != null) 
            current = current.next;
        current.next = element;
        flag[0] = FALSE;
    }	
\end{verbatim}

Funktion \texttt{Element pop()}:
\begin{verbatim}
    Element pop() { 
        Element item;
        flag[1] = TRUE;
        turn := 0;
        while (flag[0] && turn == 0) { noop; }
        while (isEmpty) { noop; }
        item = head;
        flag[i] = FALSE;
        return item;
    } 
\end{verbatim}

\newpage
\item Das erste Problem hier ist, dass 2 Wagen gleichzeitig auf Platform fahren: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Wagen 1 & Wagen 2 & eingefahreneWagen (=0)\\
\hline
while (eingefahreneWagen $>$ 0) & & \\
\hline
& while (eingefahreneWagen $>$ 0) & \\
\hline
eingefahreneWagen = 1; & & eingefahreneWagen = 1\\
\hline
& eingefahreneWagen = 1; & eingefahreneWagen = 1\\
\hline
fahreAufplattform(); & & \\
\hline
& fahrenAufplattform(); & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Es könnte auch die gleiche Situation passieren, dies mal mit den Besuchern:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Besucher 1 & Besucher 2 & Besucher 3  \\
\hline
while (verfuegbareSitze $<$ 1) & &  \\
\hline
betreteWagen(); & & \\
\hline
& while (verfuegbareSitze $<$ 1) &  \\
\hline
& betreteWagen(); &  \\
\hline
& & while (verfuegbareSitze $<$ 1)  \\
\hline
& & betreteWagen();  \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\item Wir benutzen 4 Zählsemaphoren: \texttt{wagen\_lock, besitzt und verfuegbar}, indem \texttt{wagen\_lock} mit den Wert 1 und \texttt{besitzt} bzw. \texttt{verfuegbar} mit den Wert 0 initialisieren. Pseudo code: \\
\begin{verbatim}
void AnkunftWagen() {
    // auf Plattform fahren wenn frei
    wait(wagen_lock);
    fahreAufPlattform(wagen);
    
    öffneTüren(wagen);

    // 2 Plätze erstellen
    signal(verfuegbar);
    signal(verfuegbar);
    
    // Tesucher einsteigen
    wait(besitzt);
    wait(besitzt);
    
    // Türen schließen wenn 2 Besucher drin
    schließeTüren(wagen);
    
    verlassePlattform(wagen);
    
    // Der Platform ist bereit zur Vefügung.
    signal(wagen_lock);
}

void AnkunftBesucher() {
    // warte auf freien Sitzplatz
    wait(verfuegbar);
    
    // wenn es verfuegbare Sitzplatz gibt, einsteigen.
    betreteWagen();
    
    // Anzahl der besitzte Sitzplätze erhöhen
    signal(besitzt);
}
\end{verbatim}

\item Es ist möglich mit Hilfe von Semaphoren zu lösen. Wir brauchen 2 Semaphoren: \texttt{vip} und \texttt{fuerNichtVIP}, beide mit den Wert 0 anfangen. Der Inhalt von Funktion \texttt{AnkunftVIP} ist fast wie normale Funktion \texttt{AnkunftBesucher}, aber am Anfang muss es \texttt{vip} um 1 erhört (Anzahl der VIP-Besuchern, die ankommen und warten), und nach dem Einstieg um 1 reduziert. Neue Funktion \texttt{AnkunftBesucher} gibt es dieses Block am Anfang:
\begin{verbatim}
    if (vip == 0) signal(fuerNichtVIP);
    wait(fuerNichtVIP);
\end{verbatim}
D.h nicht-VIP-Besucher einsteigen dürfen, wenn es kein wartenden VIP-Besucher gibt.
\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 5.2}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Siehe Datei \texttt{restaurant\_geruest\_a.c}
\end{enumerate}

\end{document}
